\documentclass{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts} 
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{dsfont}

\geometry{a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.0cm, right=2.0cm}
\newtheorem{definition}{Definicija}[section] 

\title{	
    \normalfont\normalsize
	\textsc{Fakulteta za matematiko in fiziko\\ Univerza v Ljubljani}\\ 
	\vspace{25pt}
	\rule{\linewidth}{0.5pt}\\
	\vspace{20pt}
	{\huge \textbf{Splošni Somborjev indeks}}\\ 
	\vspace{12pt}
	\rule{\linewidth}{2pt}\\
	\vspace{12pt}
}

\author{Pecoraro Eliza Katarina, Žefran Kaja}

\date{november 2025} 

\begin{document}

\maketitle

\newpage
\section{Teoretični vod}
Naj bo \( G = (V, E)\) graf sestavljen iz množice vozlišč \( E(G) \) in množice povezav \( V(G) \), kjer je
\( | E(G) \vert = n \) število vozlišč in \( | V(G) \vert = m \) število povezav.
Stopnja vozlišča \( d_G(v_i) \) za neko vozlišče \( v_i \in E(G)\) predstavlja število vozlišč s katerimi 
si je to sosednje, torej med njimi obstaja povezava. Največjo stopnjo vozlišča grafa
\( G \) označimo z \( \Delta (G) \) oziroma, kot v nadaljevanju tudi le kot \( \Delta \).\\

V kemijski matematiki imajo zelo pomembno vlogo topološki indeksi, ki temeljijo na stopnjah 
vozlišč. Ti so uporabljeni v analizah in pri določanju napovedi. Gre za numerične vrednosti, 
ki jih dodelimo molekulam oziroma njihovim strukturnim predstavitvam (grafom).
Eden izmed teh topoloških indeksov je \textit{splošen Somborjev indeks}, ki ga bomo bolj podrobno 
obravnavali pri tem projektnem delu.

\begin{definition} 
	Somborjev indeks \( SO_{\alpha}(G) \) grafa \( G \) definiramo kot:
	\[
	SO_{\alpha}(G) = \sum_{v_i, v_j \in E(G)} (d_G(v_i)^2 + d_G(v_j)^2)^{\alpha}
	\]
	kjer \( d_G(v_i) \in V(G)\) predstavlja stopnjo vozlišča \( v_i \in E(G)\), \( \alpha \) pa je
	poljuben realen parameter.	
\end{definition}

Za \( \alpha = 0 \) je \( SO_{0}(G) \) enak številu povezav \( m \) na grafu \( G \). Za drevo \( T \)
z \( n \) vozlišči, pa je \( SO_{0}(T) \) enak \( n -1 \). 
Splošen Somborjev indeks \( SO_{1/2}(G) \) obravnavamo, ko je \( \alpha = 1/2 \).

\section{Cilj projekta}
Graf reda \( n \), ki ne vsebuje ciklov imenujemo drevo \( n \)-vozlišč. Zanj uporabimo oznako \( T \in \tau (n, \Delta ) \).\\

V tem projektnem delu želimo indentificirati drevesa z največjo vrednostjo Somborjevega indeksa znotraj razreda 
dreves \( n \)-vozlišč \( \tau (n, \Delta ) \), stopnje \( \Delta \) in parametrom \( \alpha \in (0,1) \).\\

Da bi rešili ta problem, moremo najprej razumeti, kako sama strukura dreves vpliva na Somborjev indeks
za različne vrednosti \( \alpha \). To lahko razdelimo na dva posamezna dela:
\begin{itemize}
	\item \( \alpha > 1 \) in \( \alpha \in [-1, 0) \)
	\item \( \alpha < 0 \) in \( \alpha > 0 \)
\end{itemize}

\subsection{\( \alpha > 1 \) in \( \alpha \in [-1, 0) \)}
\begin{itemize}
	\item Za \( \alpha > 1\): V tem primeru višje stopnje vozlišč bolj vplivajo na vrednost indeksa, saj člen
	\( (d_G(v_i)^2 + d_G(v_j)^2)^{\alpha} \) zanje hitro narašča. Zato bomo v tem primeru želeli
	drevesa z večjimi stopnjami. Drevo, ki je za ta primer najboljše je zvezdno drevo, saj ima centralno
	vozlišče najvišjo možno stopnjo, vse druge stopnje pa so nizke.
	\item Za \( \alpha \in [-1, 0) \): Ko bo \( \alpha \) negativen, večje stopnje vozlišč vplivajo na zmanjšanje indeksa.
	Zato želimo drevesa, kjer so stopnje vozlišč manjše. Drevo, ki je za ta primer najbolše je potno drevo. 
\end{itemize}

\subsection{\( \alpha < 0 \) in \( \alpha > 0 \)}
\begin{itemize}
	\item Za \( \alpha < 0 \): 
	\item Za \( \alpha > 0 \):
\end{itemize}
\section{Načrt dela}
Pri manjših grafih oziroma drevesih bomo te iskali sistematično, za večje se bomo tega lotili stohastično.
Ločeno bomo preverili kaj se dogaja pri različnih vrednostih \( \Delta \) in \( \alpha \in (0, 1) \).

\end{document}

